%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2.0cm]{geometry}

\title{Fonctions affines\\Vecteurs}
\date{12/03/16}
\classe{2\up{de}10}
\dsnum{DS 6 --- A}

\begin{document}

\maketitle

\textbf{\large Nom : ................}

\begin{exercice}[Placer des points --- 8 points]~
  \emph{On considère les points $A$, $B$, $C$ suivants.}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick]
      \draw[dotted, gray] (0,0) grid (10,8);
      \coordinate (A) at (1,5);
      \coordinate (B) at (5,3);
      \coordinate (C) at (3,7);
      \coordinate (I) at ($.5*(A)+.5*(C)$);
      \coordinate (J) at ($.5*(B)+.5*(C)$);
      \coordinate (K) at ($(B)+(J)-(A)$);
      \coordinate (D) at ($1.5*(B)-.5*(C)$);
      \draw (A) node{$\bullet$} node[below left]{$A$};
      \draw (B) node{$\bullet$} node[below right]{$B$};
      \draw (C) node{$\bullet$} node[above left]{$C$};
      \draw (A) -- (B) -- (C) -- cycle;

      %\draw (I) node{$\bullet$} node[above left]{$I$};
      \draw (J) node{$\bullet$} node[left]{$J$};
      \draw (K) node{$\bullet$} node[right]{$K$};
      \draw (D) node{$\bullet$} node[below]{$D$};
      \draw[dashed] (A) -- (C) -- (K) -- (D) -- cycle;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \begin{em}
    On nomme $J$ le milieu de $\left[ BC \right]$, et on définit $K$ et $D$ tels que 
      $\vecteur{JK}=\vecteur{AB}$ et
      $\vecteur{AD}=\frac{1}{2}\vecteur{CB}+\vecteur{AB}$.
    \end{em}
  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Placer les points $J$, $K$, $D$ sur le graphique ci-dessus.} Voir la figure.
        \item \emph{Conjecturer la nature du quadrilatère $CKDA$.}
          Le quadrilatère semble être un parallélogramme.
      \end{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Quelle est la relation entre $\vecteur{CJ}$ et $\vecteur{CB}$ ? Justifier.}
          Puisque $J$ es tle milieu de $\left[ BC \right]$, alors $\vecteur{CJ}=\frac{1}{2}\vecteur{CB}$.
        \item \emph{Montrer que $\frac{1}{2}\vecteur{CB}+\vecteur{AB}=\vecteur{CK}$.}
          Puisque $\frac{1}{2}\vecteur{CB}=\vecteur{CJ}$ et $\vecteur{JK}=\vecteur{AB}$, alors :
          \begin{align*}
            \frac{1}{2}\vecteur{CB}+\vecteur{AB} &= \vecteur{CJ}+\vecteur{JK} \\
            &= \vecteur{CK}
          \end{align*}
        \item \emph{En déduire la nature du quadrilatère $CKDA$.}
          Nous avons montré que $\frac{1}{2}\vecteur{CB}+\vecteur{AB}=\vecteur{CK}$. D'autre part, par définition, $\frac{1}{2}\vecteur{CB}+\vecteur{AB}=\vecteur{AD}$. Donc $\vecteur{CK}=\vecteur{AD}$, et le quadrilatère $CKDA$ est un parallélogramme.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Fonctions affines --- 10 points]~
  \begin{enumerate}
    \item \emph{On considère deux fonctions affines $f:x\mapsto x-4$ et $g:x\mapsto -2x-2$, définies sur $\mathbb{R}$.
    On a dressé le tableau de signes d'une des deux fonctions, mais il est incomplet.}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
          {$x$ /1,
            $g$ /1
          }
          {$-\infty$,$-1$, $+\infty$}%
          \tkzTabLine{, +, z ,-}
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Ce tableau concerne-t-il la fonction $f$ ou la fonction $g$ ? Pourquoi ?}
          C'est le tableau d'une fonction décroissante (une fonction d'abord positive, puis négative). Donc il s'agit de la fonction $g$, qui est décroissante car son coefficient directeur est négatif.
        \item \emph{Compléter les deux pointillés dans ce tableau.}
          La fonction change de signe en $-\frac{-2}{-2}=-1$. Voir le tableau complété.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Déterminer l'expression d'une fonction affine telle que $g\left( -2 \right)=2$ et $g\left( 10 \right)=4$.}
      On sait que sont coefficient directeur est $a=\frac{g\left( 10 \right)-g\left( -2 \right)}{10-\left( -2 \right)}=\frac{4-2}{10+2}=\frac{2}{12}=\frac{1}{6}$. Donc la fonction $g$ est de la forme $g(x)=\frac{1}{6}x+b$.

      D'autre part, puisque $g\left( -2 \right)=2$, alors $g(-2)=\frac{1}{6}\times\left( -2 \right)+b=2$. La résolution de cette équation donne $b=\frac{7}{3}$.

      Donc l'expression de $g$ est $g(x)=\frac{x}{6}+\frac{7}{3}$.
    \item \emph{Soit $h:x\mapsto -3x-1$.}
        \begin{enumerate}
          \item \emph{Dresser le tableau de variations de $h$.}
            La fonction $h$ est décroissante, car son coefficient directeur est négatif. Son tableau de variation est donc :
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
      \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $h$/1.5
      }
      {$-\infty$, $+\infty$}%
      \tkzTabVar{+/, -/}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
          \item \emph{Calculer $h(0)$ puis, sans faire de nouveaux calculs, déterminer le signe de $h(2016)$.}
            On a $h(0)=-3\times0-1=-1$. Donc $h(0)$ est négatif. Puisque la fonction est décroissante, et que $2016>0$, alors $h(2016)$ est également négatif.
        \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Contradiction --- 2 points]
  \begin{em}
  Voici le tableau de signes d'une fonction $f$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $f(x)$ /1
      }
      {-4, -2, 1, 5}%
      \tkzTabLine{, +, z ,- ,z,+}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \noindent Prouver que le tableau suivant \emph{n'est pas} le tableau de variations de $f$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
      \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $f$/1.5
      }
      {-4, -3, 5}%
      \tkzTabVar{+/2, -/-1, +/3}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{em}

Ces deux tableaux contiennent de nombreuses contradiction. Une des plus simples est que selon le tableau de signes, $f(-3)>0$ (car $-3\in\left[ -4;-2 \right]$, et que la fonction est positive sur cet intervalle), alors que selon le tableau de variations, $f(-3)<0$ (car $f(-3)=-1$). C'est une contradiction, donc ces deux tableaux ne peuvent pas correspondre à la même fonction.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Bonus --- 1 points]
  \emph{Soient $A$ et $B$ deux points distincts. Lequel des deux vecteurs suivants a
  la plus grande norme : $\vecteur{AB}-\vecteur{BA}$, ou
  $\vecteur{AB}+\vecteur{BA}$ ? Justifier.}

  Simplifions les deux expressions.

  \begin{multicols}{2}
    \begin{align*}
      \vecteur{AB}-\vecteur{BA} &= \vecteur{AB}+\vecteur{AB} \\
      &= 2\vecteur{AB}
    \end{align*}

    \begin{align*}
      \vecteur{AB}+\vecteur{BA} &= \vecteur{AA}\\ 
      &= \vecteur{0}
    \end{align*}
  \end{multicols}

  Donc la norme du vecteur $\vecteur{AB}-\vecteur{BA}$ est le double de la longueur du segment $\left[ AB \right]$, qui est non nulle (car $A$ et $B$ sont distincts), alors que le vecteur $\vecteur{AB}+\vecteur{BA}$ est le vecteur nul, de norme nulle. Donc le vecteur $\vecteur{AB}-\vecteur{BA}$ a la plus grande norme.
\end{exercice}

\end{document}
